(引用）香港各世代大學生收入vs樓價之研究

為比較和追蹤不同年代大學畢業生之向上流動情況，本研究將 1993 年至 2013 年的大學畢業生以每 5 年一個世代作比較。研究須強調，以每 5 年為一世代，只是為了方便在不同年齡層作對比，並非意味著在僅相差 5 年的世代之間有著與別 不同之特點。

高技術勞工職位增長 追不上大學學歷增長
在 1993 至 2013 年間，香港勞動市場中的高技術工種（註三）不論在數量和比例上均穩步上升。從人數上，20 年來增幅達 1 倍，從 659,600 增至 1,325,100 人，佔總體勞動人口的比例亦由 25.5%升至 42.2%。儘管如此，此增幅追不上大學畢業生數量的增長。在 20 年間，擁有大學學歷的勞動人口增加了 699,600 人，而 20 年間高技術勞工的數量只是增加了 665,500 人。

從事低技術職位之大學生 20 年增加 6.3 倍
高技術勞工數量(1,325,100 人)比大學學歷勞工數量(900,000 人) 為多（表三），但不是所有擁有大學學歷的人士都能任職高技術勞工。數據顯示愈來愈多大學學歷勞工擔任了低技術崗位，反映了學歷和職位錯配的問題日趨嚴重。
從事低技術職位的大學學歷勞工從 1993 年的 18,100 人，增長至 2013 年的 131,600 人，升幅達 6.3 倍。在所有大學學歷勞工之中，從事低技術職位的比例亦從 1993 年的 9%升至 2013 年的 14.6%。

愈年輕世代 起薪點愈低
整體來說，不同世代的大學畢業生在起薪點和上流速度上，也出現愈年輕愈趨下 降的情況。以第二代至第六代剛畢業的大學生(即 20 至 24 歲)之收入作比較：
第二代大學畢業生的收入中位數有 13,158 元(1993 年)，到第三代跌至 12,452 元(1998 年)，第四代再跌至 11,148 元(2003 年)，到第五代則較為平穩，維持在 11,759 元(2008 年)。但到了第六代，就再下降至 10,860 元(2013 年)。
第二代至第六代的大學畢業生的起薪點，均是持續下降，第六代的起薪相較第二代降幅達 17%。之後的章節，研究會就此現象作進一步的分析。

大學生起薪及上流分析

1. 愈年輕世代 上流速度愈慢
研究以收入增加的幅度來比較不同年代大學學歷勞工的上流速度。數據發現，雖然不同世代大學畢業生的收入有一定上升，但是愈年輕的世代，薪金上升的幅度 就愈低。

2. 精英大學生 起薪和上流速度亦遜從前
坊間有不少意見認為，大學畢業生起薪點低和上流速度減慢，可能是與大學學位數目不斷增加，令大學畢業生不再是市場上較為罕有的精英，反映了學歷通脹的問題。故此，研究就抽出不同世代收入最高的 10%大學生(90 百分位數(90th Percentile))，比較不同世代精英大學生之起薪點，以及其收入增速作詳細比較。

3. 年輕世代大學學歷勞工中 10 百分位數收入表現亦落後
在了解收入最高的一群後，研究再以 10 百分位數收入(10 百分位數(10th Percentile))對比，即收入最低的 10%大學生，觀察這群低收入大學學歷勞工的起薪及上流情況。

3.1 年輕世代大學生起薪點落後
以 20–24 歲為起薪點計算，第二代中收入較低的大學畢業生為 9211 元(1993 年)， 第六代跌至 7819 元(2013 年)。前後對比， 第六代較第二代起薪點低 15.1%。

引入樓價指數分析
為進一步了解年輕一代上流速度的狀況，研究亦引入樓價指數作分析。研究引用的樓價和租金指數，是參照差餉物業估價署的數據以 1999 年為基礎。與之前使用綜合消費物價指數調整收入不同，經樓價或租金指數調整的收入水平只考慮置業或租住私人住宅開支，以此來反映不同世代收入水平，而由於 30–34 歲為不少 人計劃組織家庭、成家立室的年齡，故此研究以 30–34 歲作對比。

1 整體樓價指數急升
樓價和租金的升幅在 20 年間跑贏通脹，而且其升勢在 2003 年開始至今的時期尤為劇烈。

2 年輕世代置業能力嚴重下滑
經樓價指數調整後，30–34 歲的第一代大學生，收入中位數為 23911 元(1998 年)。到第二代急升至 40584 元(2003 年)，但這是由於“沙士”時期，樓市陷於低潮帶來的例外情況。到了第三代，收入回落至 20747 元(2008 年)。而在第四代，就急跌至 10314 元(2013 年)。 就算是大學生中的精英，也是面對著同樣的問題。在 30–34 歲的第一代精英大學生，收入中位數為 51238 元(1998 年)。到第二代為 74675 元(2003 年)， 但正如之前所述，這是由於“沙士”效應帶來的例外情況。到了第三代，收入回落至 41494 元(2008 年)。而在第四代，就進一步下跌至 20627 元(2013 年)。

3 收入增長被樓價侵蝕呈負數
在第一和二代從 25–29 歲到 30–34 歲之間，置業能力均有可觀的改善，第一代的中位數增加了 56.6%，由於“沙士”效應，第二代的中位數的增幅達 137.6%。但到了第三代和第四代，年資帶來的收入增長卻追不上樓價升幅，到了 30–34 歲時，置業能力不升反跌，第三代下跌了 14.8%，第四代更是下跌了 17.1%，情況堪憂。

4. 租住能力情況稍佳
雖然租金升幅低於樓價升幅，大學生的租住能力稍佳於置業能力，但相當部份的收入，仍被租金的升幅蠶食。經租金指數調整後，30–34 歲的第一代大 學生，收入中位數為 24867 元(1998 年)。由於“沙士效應”第二代升至 33967 元(2003 年)。到了第三代，就跌至 21608 元(2008 年)。而第四代，進一步跌 至 16181 元(2013 年)，但下跌幅度比樓價低。 在收入最高的大學生當中，也出現同類的情況。30–34 歲的第一代大學生， 收入中位數為 53286 元(1998 年)。由於“沙士效應”第二代升至 62500 元(2003 年)。到了第三代，就跌至 43215 元(2008 年)。而第四代，進一步跌至 32362 元(2013 年)，下跌幅度也是比樓價低。

5. 呎價佔收入比例
為方便對比不同世代大學學歷勞工面對的相應樓價水平，研究將新界 40 平方米或以下(約 430 呎)單位的平均呎價除以大學學歷勞工收入，得出每一呎價錢佔不同世代大學學歷勞工月入的百份比。總體來說，在頭三代的大學學歷勞工，呎價佔收入比例均可隨著年齡上升而下降，但在第四代及之後，價值上升的幅度已超越收入增長的增幅，導致呎價佔其收入比例越來越高，反映置業能力不斷下降。

總結
1. 愈年輕世代 起薪愈低 上流愈慢
大學學歷曾經是「天之驕子」，有較佳的向上流動機會。本研究發現，儘管不同世代的大學生，收入都能夠隨著年資增長而有顯著上升。不過，愈是年輕世代的大學生，收入的起點就愈低，向上流動的速度就愈慢。更值得注意的是，在最精英的大學生當中，也出現類似情況。而當收入經樓價指數調整後，大學生隨著年資增加而上升的收入更被大幅蠶食，顯示樓價升幅大幅度跑贏年輕世代大學生的收入升幅。儘管大學學歷仍可提供向上流動能力，不過增長的幅度已經難與過往年代比較。

2. 問題成因複雜
高技術職位數量增加的速度，追不上大學生數量增加，估計是大學生上流速度減慢的一個主要原因。另外，問題也可能涉及其他因素，例如香港經濟體系轉趨成熟，難以保持八九十年代的高速經濟增長 (過去 10 年香港經濟增長維持在約 4.5%)；全球貿易自由化以及勞動力市場開放，令香港的大學生面對日益劇烈的競爭；香港經濟發展缺乏新動力，新興產業發展未見顯著成果；90 年代的移民 潮創造了讓第一二代較佳的向上流動條件；大學學歷勞工近十年顯著上升等等因素。不過，不同因素對大學生流動機會減少帶來多大的影響，有待其他進一步研究去處理。

3. 上一代成功經驗 難套用於現今世代
雖然年輕世代上流速度減慢之各項因素仍有待進一步探討，但是次研究發現，面對實際收入增長不如之前世代，再加上樓價升幅遠遠拋離收入增幅的困境，年輕一代大學學歷人士難以再單靠自己的努力，就可達到過去大學生畢業數年後就可置業及組織家庭的目標。故此，社會應進一步了解和探討年青人向上流動的問題，加深認識，而不應以往過往的成功經驗直接套用在年輕世代身上，避免減少不同世代人士之矛盾。

歡迎討論

駁唔到

Fake Data, FG30K係基本

too long

不願承認的事實

紅色字係keywords

你總結四果到話香港應該發展新文化產業
Singapore - Petrol Oil TW - semiconductor
KR - culture expenditure
但香港有金融中心呢個cornerstones
背向中國 面向世界
當香港已經有一個成熟且吸納資金既金融體系
食老本都得既話 咁唔需要develop a novel industry
或者可以用呢點同 future growth in every industry 做comparison
去證明香港有需要發展新產業

btw呢篇文有圖有數據有分析係幾好 我睇哂

50k..............

都係嘅 人就係中意止步於comfort zone
但其實香港金融體系都唔知仲捱唔捱得住
個trend係開始想遷出去東京/新加坡

個個50k
香港冇窮人

感覺一直都有產業結構問題 以金融主導係好 但實際上無咁多需求u grad人才 香港應該發展IT相關產業 明明係global trend文化產業以前曾蔭權個時諗住發展 不過好似用錯方法 都係搞唔起

同意 IT先係正路

push

係連登討論學術晒氣
拎晒數據都話個個月入50k
得好少人搵萬零蚊

好文留名